\chapter*{Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{section}{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

Der vorliegende Leitfaden zum Anfertigen wissenschaftlicher Arbeiten bietet Studierenden der Rheinischen Hochschule Köln eine umfassende Orientierung für die Erstellung von Haus- und Abschlussarbeiten. Er folgt dem Bewertungsschema der Hochschule und erläutert detailliert die sechs Leistungsabschnitte: Thema und Forschungsfrage, Strukturierung, konzeptionell-theoretische Grundlagen, Durchführung, Quellen und Zitierweise sowie Form und Stil. Der Leitfaden gibt konkrete Hinweise zur formalen Gestaltung, zur inhaltlichen Strukturierung und zur wissenschaftlichen Arbeitsweise. Ergänzende Anhänge bieten spezifische Informationen für bestimmte Studiengänge sowie praktische Hilfestellungen zu Themen wie gendergerechte Sprache. Das Dokument dient als verbindliche Grundlage für die Erstellung wissenschaftlicher Arbeiten an der Rheinischen Hochschule und ergänzt die Prüfungsordnungen.

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\textbf{Abstract}
\end{center}

This guide for preparing academic papers provides students at Rheinische Hochschule Köln with comprehensive orientation for creating term papers and theses. It follows the university's assessment scheme and explains in detail the six performance sections: topic and research question, structuring, conceptual-theoretical foundations, implementation, sources and citation style, as well as form and style. The guide provides specific instructions on formal design, content structuring, and scientific methodology. Supplementary appendices offer specific information for certain degree programs as well as practical assistance on topics such as gender-inclusive language. The document serves as a binding basis for the preparation of academic papers at Rheinische Hochschule and complements the examination regulations.